% ---------------------------------------------------------------------------- %
\chapter{O piloto virtual}
\label{chap:piloto}
% ---------------------------------------------------------------------------- %
Nesse capítulo, nós abordamos os detalhes sobre a construção do piloto virtual.
Na primeira seção, detalhamos os estados e ações que compõem a matriz $Q$, além
das adaptações feitas no algoritmo \mbox{$Q$-\emph{Learning}} para a adequação
às iterações de simulação e o uso de histórico de escolhas. Ainda nessa seção,
explicamos como é feita a decisão das trocas de marcha e o alinhamento dos
sensores do carro. A segunda seção é dedicada ao funcionamento do controle do
volante e os detalhes da heurística elaborada para esse propósito. Por fim, na
terceira e última seção explicamos os sistemas auxiliares embutidos no carro.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{Preparação da aprendizagem e do carro}
    Os dois elementos chave da Aprendizagem por Reforço são o \emph{agente}, que
    é a entidade atuante e protagonista do processo, e o \emph{ambiente}, que é
    o meio com o qual o agente interage. Portanto, modelar o problema de
    aprendizagem consiste em determinar:
    \begin{itemize}
        \item as ações que o agente pode executar;
        \item os estados que ele será capaz de identificar;
        \item as recompensas, ou punições, dadas ao se chegar em cada estado;
        \item o método de atualização da matriz $Q$ com os valores estimados de
              cada par (estado, ação).
    \end{itemize}

    Neste trabalho, o ambiente é o simulador de corridas \emph{TORCS} e o agente
    é o módulo controlador do piloto virtual. Os acidentes, sair da pista ou
    parar o carro, são considerados \emph{estados terminais} e há punições caso
    eles ocorram. Para todos os demais estados, a recompensa dada é nula. Essa
    abordagem estritamente punitiva é um método interessante de favorecer a
    escolha de pares (estado, ação) ainda não testados, pois é pouco dependente
    do parâmetro de exploração $\varepsilon$.

    A diante, apresentamos em detalhes a construção da matriz $Q$ com base na
    definição dos estados e ações. Em seguida, especificamos a atualização dos
    valores da matriz através de uma abordagem própria de traços de
    elegibilidade.
    %Valor de $\varepsilon$: 0,1; $\varepsilon$-rate: 0.975 (aplicado a cada
    %volta) (termina exploração na volta 209). Limite de exploração 0,0005.
    %TODO: WARNING! Difícil de justificar. Tentar colocar qualquer valor < 1.0
    %Com $\alpha = 1,0$, $\gamma = 0,9$ e $\lambda = 0,4$

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection*{Matriz $Q$}
        A grande meta do processo de Aprendizagem por Reforço é encontrar uma
        boa política, a qual definirá o comportamento do agente. Uma vez que a
        política é descrita pela matriz $Q$, pois essa é uma tabela que aponta
        a melhor ação a ser tomada em cada estado, pode-se entender que os
        valores da matriz são o resultado da aprendizagem.

        Construímos nossa matriz como sendo o produto cartesiano do espaço de
        estados (linhas) com o espaço de ações (colunas). Essa composição forma
        uma grade com $220$ linhas e $5$ colunas. O valor de cada posição é
        inicializado com zero e, ao fim da simulação, um arquivo com os valores
        finais é produzido.

        % -------------------------------------------------------------------- %
        \subsubsection*{Estados}
            O espaço de estados é formado pela combinação de $4$ propriedades do
            ambiente que o piloto virtual é capaz de avaliar, sendo que cada uma
            pode assumir uma quantidade diferente de valores. Essas propriedades
            são: $11$ tipos de trecho; $5$ intervalos de velocidade; $2$ tipos
            de característica dos trechos seguintes; e $2$ indicações se o carro
            está no fim do trecho atual. Nas Tabelas \ref{tab:stretchType},
            \ref{tab:speeds}, \ref{tab:nextStretch} e \ref{tab:nearEnd}
            mostramos respectivamente a interpretação dada às possibilidades
            dessas propriedades.

            \begin{table}[hbt]
                \begin{minipage}[t][20.91em][t]{0.246\textwidth}
                    \caption{Lista das classificações que os trechos podem
                             receber.}
                    \vfill
                    \label{tab:stretchType}
                    \begin{tabular}{l}
                        \toprule
                        \multicolumn{1}{c}{\textbf{Tipos de trechos}}\\
                        \midrule
                        Reta curta\\
                        Reta média\\
                        Reta longa\\
                        Curva grampo\\
                        Curva cotovelo\\
                        Curva fechada curta\\
                        Curva fechada longa\\
                        Curva moderada curta\\
                        Curva moderada longa\\
                        Curva leve curta\\
                        Curva leve longa\\
                        \bottomrule
                    \end{tabular}
                \end{minipage}
                \hfill
                \begin{minipage}[t][20.91em][t]{0.22\textwidth}
                    \centering
                    \caption{Faixas de velocidade usadas para determinar o
                             estado no qual o carro se encontra.}
                    \label{tab:speeds}
                    \begin{tabular}{rcl}
                        \toprule
                        %\multicolumn{3}{c}{\textbf{\emph{Velocidade}}
                        %                   {\footnotesize(km/h)}}\\
                        \multicolumn{3}{c}{\textbf{\emph{Velocidade}}}\\
                        \multicolumn{3}{c}{($km/h$)}\\
                        \midrule
                           0 & $\sim$ &   50      \\
                          50 & $\sim$ &   90      \\
                          90 & $\sim$ &  120      \\
                         120 & $\sim$ &  180      \\
                         180 & $\sim$ & $\infty^+$\\
                        \bottomrule
                    \end{tabular}
                \end{minipage}
                \hfill
                \begin{minipage}[t][20.91em][t]{0.22\textwidth}
                    \centering
                    \caption{Tipos nos quais o conjunto de trechos seguintes se
                             encaixa.}
                    \label{tab:nextStretch}
                    \vspace{1.05em}
                    \begin{tabular}{c}
                        \toprule
                        \textbf{Sequência}\\
                        \midrule
                        Lenta\\
                        Rápida\\
                        \bottomrule
                    \end{tabular}
                \end{minipage}
                \hfill
                \begin{minipage}[t][20.91em][t]{0.23\textwidth}
                    \centering
                    \caption{Parâmetro que indica se o carro está próximo ao fim
                             do trecho.}
                    \label{tab:nearEnd}
                    \vspace{1.05em}
                    \begin{tabular}{c}
                        \toprule
                        \textbf{Perto do fim}\\
                        \midrule
                        Não\\
                        Sim\\
                        \bottomrule
                    \end{tabular}
                \end{minipage}
            \end{table}

            O \textbf{tipo de trecho} é dado pelo posicionamento do carro ao
            longo do modelo da pista montado na primeira volta, quando se faz o
            escaneamento com os sensores \emph{track}. A informação sobre o
            \textbf{perto do fim} é avaliada da mesma forma. A
            \textbf{velocidade} é medida diretamente pelo sensor correspondente.

            Já para o agente saber qual é a característica principal da
            sequência de trechos à frente, é preciso consultar um vetor de
            \emph{lookahead} (antevisão) processado ao fim da primeira volta,
            momento no qual os tipos de todos os trechos já foram identificados.
            As regras para preencher cada posição desse vetor são:
            \begin{enumerate}
                \item Se o próximo trecho for \emph{grampo}, ou \emph{cotovelo},
                      ou \emph{curva fechada curta}, a sequência é
                      \textbf{lenta};
                \item Caso contrário, se o tipo seguinte for \emph{reta curta}
                      ou \emph{curva leve}, mas acompanhado de \emph{grampo},
                      ou \emph{cotovelo}, ou \emph{curva fechada curta}, então
                      também registra-se sucessão \textbf{lenta};
                \item Para as demais configurações, indica-se sequência
                      \textbf{rápida}.
            \end{enumerate}

        % -------------------------------------------------------------------- %
        \subsubsection*{Ações}
            Em contraposição à grande quantidade de estados, o espaço de ações
            foi dividido em apenas $5$ alternativas, sendo elas:

            \hspace{2.5em}
            \begin{tabular}{c@{ }l}
                $(i)$   & \emph{acelerar $100\%$};\\
                $(ii)$  & \emph{acelerar $60\%$};\\
                $(iii)$ & \emph{neutro};\\
                $(iv)$  & \emph{frear $40\%$};\\
                $(v)$   & \emph{frear $100\%$}.\\
            \end{tabular}

            Enquanto o acelerador é acionado, não se aplica nenhuma pressão no
            acelerador e vice-versa. Já a ação neutra equivale a simultaneamente
            não acelerar e não frear.

            Os valores intermediários de acelerador e freio, $60\%$ e $40\%$
            respectivamente, foram escolhidos assimetricamente com base na
            observação de que o pedal do freio é mais ``sensível'' que o do
            acelerador. Isto é, para produzir uma frenagem intensa é preciso
            menos pressão no pedal do que o exigido por uma aceleração intensa.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection*{Adaptação do $Q$-\emph{Learning}}
        Anteriormente, no Capítulo \ref{chap:aprendizagem}, apresentamos o
        Algoritmo \ref{alg:QL} com a versão clássica do $Q$-\emph{Learning}.
        Naquele formato, a execução das instruções é interrompida para o agente
        efetuar a ação escolhida e realizar a leitura do ambiente, identificando
        o novo estado no qual se encontra (linhas de $7$ a $9$). Essa abordagem,
        entretanto, não pode ser aplicada diretamente em ambientes de simulação
        ou jogos como o \emph{TORCS}, que são programas interativos. Geralmente,
        programas dessa natureza são regidos por um laço de atualização de
        estados chamado \emph{game loop}. Cada iteração desse laço consiste
        basicamente em:
        \begin{enumerate}
            \item Transmitir o estado atual da simulação a todos os elementos;
            \item Receber de cada elemento seu comportamento dado o estado
                  transmitido;
            \item Atualizar o estado da simulação com base na reação dos
                  elementos.
        \end{enumerate}

        Sendo o piloto virtual um elemento de simulação, ele não pode ativamente
        executar uma ação (como sugerido pela chamada \textfunc{realizaAção()}
        na linha $7$ do Algoritmo \ref{alg:QL}). Em vez disso, o agente pode
        apenas determinar qual será seu comportamento em resposta ao estado
        atual, comunicar essa escolha ao motor de simulação e deixar que o motor
        em si (nesse caso, o \emph{TORCS}) efetue a ação e compute as alterações
        no ambiente simulado.

        Dada essa característica intrínseca à aplicação em um ambiente virtual,
        elaboramos a adaptação apresentada no Algoritmo \ref{alg:QLgame}. Esse
        novo método pode ser chamado em toda iteração de simulação e recebe como
        parâmetro o estado atual $s'$ no qual o agente se encontra. Faz-se a
        atualização da matriz $Q$ referente ao par estado anterior $s$ e ação
        anterior $a$. Após essa atualização, uma nova ação $a$ é escolhida em
        resposta ao estado atual $s'$, que passa a ser guardado como estado
        anterior $s$, e por fim $a$ é devolvida ao motor de simulação.

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
            \SetKw{Devolva}{devolva}
            \SetKw{E}{e}
            \SetKw{Ou}{ou}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

            \SetKwData{Q}{$Q$}
            \SetKwData{reward}{$r$}
            \SetKwData{state}{$s'$}
            \SetKwData{lastState}{$s$}
            \SetKwData{action}{$a$}

            \SetKwFunction{QLstep}{\Q-LearningStep}
            \SetKwFunction{init}{inicializa}
            \SetKwFunction{getR}{recompensa}
            \SetKwFunction{getAction}{executeAção}
            \SetKwFunction{getState}{verificaEstado}
            \SetKwFunction{getReward}{pegaRecompensa}
            \SetKwFunction{takeAction}{realizaAção}

            \Fn{\QLstep{\state}}{
                \reward \gets \getReward{\state}\\

                \BlankLine
                \comment{Atualiza o valor da ação realizada no estado anterior.}
                $Q(\lastState, \action)\ \gets\ Q(\lastState, \action) + \alpha
                 \left[ \reward + \gamma \mmax_{a'} Q(\state, a') -
                 Q(\lastState, \action) \right]$\\

                \BlankLine
                \comment{Deixa ``agendada'' uma ação para o próximo passo de
                         simulação.}
                \action \gets \getAction{\state}\\
                \lastState \gets \state\\

                \BlankLine
                \Devolva \action\\
            }

            \caption{$Q$-\emph{Learning} adaptado para se encaixar em uma função
                     chamada a cada passo de execução da simulação.}
            \label{alg:QLgame}
        \end{algorithm}

        É importante notar que a rotina do Algoritmo \ref{alg:QLgame} é chamada
        em todo passo de simulação, porém as variáveis $s$ e $a$ não estão
        inicializadas na primeira vez em que a matriz $Q$ seria atualizada. Por
        isso, é preciso ter o cuidado de fazer uma escolha de ação e leitura de
        estado uma iteração antes da primeira chamada de
        $Q$\texttt{-LearningStep}. Além disso, da mesma forma que descrito no
        Capítulo \ref{chap:aprendizagem}, a matriz $Q$ precisa ser inicializada
        antes do início do ciclo iterativo.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection*{$Q$-\emph{Learning} com traços de elegibilidade}
        O conceito de \emph{traços de elegibilidade}, apresentado no Capítulo
        \ref{chap:aprendizagem}, é usado para expandir o $Q$-\emph{Learning} de
        modo a fazer com que a recompensa de uma ação seja refletida também no
        histórico recente das últimas ações realizadas. No caso do nosso piloto
        virtual, usamos o conceito mas não exatamente o método de implementação.

        O traço é usado principalmente para tentar identificar as causas dos
        acidentes, pois nem sempre o resultado da última ação antes de sair da
        pista é de fato razão desse acontecimento. Para exemplificar, imagine a
        seguinte sequência:
        \begin{enumerate}
            \item Carro no meio de uma longa reta (acelerando $100\%$);
            \item No fim da reta, o piloto continua escolhendo a ação de
                  acelerar;
            \item Na entrada da curva, o piloto passa a frear;
            \item Mesmo freando, por conta da alta velocidade, o carro não
                  consegue fazer a curva e sai da pista.
        \end{enumerate}

        No cenário acima, evidentemente o grupo de ações responsáveis pelo
        acidente é o escolhido durante o final da reta (deveria ter sido frear
        em vez de acelerar). Entretanto, a última ação antes do acidente foi
        frear. Assim, sem o traço, a ação ``frear na entrada da curva''
        receberia toda a punição pelo acidente e o ``acelerar no final da reta''
        se manteria sem alteração.

        Para atribuir as punições corretamente, criamos dois traços: um para as
        ações antes dos pontos de freada e outro para ações durante e depois das
        curvas. O emprego deles é descrito no Algoritmo \ref{alg:QLtrace}. O
        método \textfunc{escolheAção()} automaticamente preenche esses
        históricos a cada vez que é chamado, inserindo a ação escolhida em
        \textvar{traçoFrenagem} ou em \textvar{traçoLivre}. Já a tarefa de
        verificar se o carro encontra-se em uma \textvar{Área de Frenagem}, ou
        seja perto do final de uma reta e próximo à uma curva, fica a cargo de
        \textfunc{estáNaAF()}.

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
            \SetKw{Devolva}{devolva}
            \SetKw{E}{e}
            \SetKw{Ou}{ou}
            \SetKw{Nao}{não}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}

            \SetKwData{Q}{$Q$}
            \SetKwData{reward}{$r$}
            \SetKwData{state}{$s'$}
            \SetKwData{lastS}{$s$}
            \SetKwData{action}{$a$}
            \SetKwData{wasBZ}{estavaNaAF}
            \SetKwData{brakingTrace}{traçoFrenagem}
            \SetKwData{farTrace}{traçoLivre}

            \SetKwFunction{QL}{\Q-LearningStepWithTraces}
            \SetKwFunction{inBZ}{estáNaAF}
            \SetKwFunction{farFromBZ}{longeDaAF}
            \SetKwFunction{getR}{recompensa}
            \SetKwFunction{getAction}{escolheAção}
            \SetKwFunction{applyGoodTrace}{aplicaTraçoBom}
            \SetKwFunction{applyBadTrace}{aplicaTraçoRuim}
            \SetKwFunction{applyLapTrace}{aplicaTraçoDaVolta}

            \Fn{\QL{\state}}{
                \Se(\hspace{12.6em}\comment*[h]{Se o estado mudou...}){\state
                                                                       $\neq$
                                                                       \lastS}{
                    \uSe{a volta terminou}{
                        \applyLapTrace{}\\
                    }
                    \uSenaoSe(\hspace{4.5em}\comment*[h]{Houve um acidente.})
                        {parou \Ou saiu}{
                        \reward \gets \getR{\state}\\
                        \applyBadTrace{\brakingTrace, \farTrace, \wasBZ,
                                       \reward}\\
                    }
                    \Senao(\hspace{15.4em}\comment*[h]{Mudou-se de estado, mas
                                                       sem acidente.}){
                        \uSe(\comment*[h]{Acabou de entrar na Área de
                                          Frenagem.})
                            {\inBZ{\state} \E \Nao \wasBZ}{

                            \applyGoodTrace{\brakingTrace}\\
                            \wasBZ \gets Sim\\
                        }
                        \SenaoSe{\Nao \inBZ{\state}}{
                            \uSe(\hspace{5.8em}\comment*[h]{Acabou de sair na
                                                            Área de Frenagem.})
                                {\wasBZ}{
                                \applyGoodTrace{\farTrace}\\
                            }
                            \SenaoSe(\hfill\comment*[h]{Fora da Área de Frenagem
                                                        e longe da anterior.})
                                {\farFromBZ{}}{
                                \brakingTrace \gets $\varnothing$\\
                            }
                            \wasBZ \gets Não\\
                        }
                    }

                    \BlankLine
                    \action \gets \getAction{\state}\\
                    \lastS  \gets \state\\
                }
            }
            \caption{QL trace.}
            \label{alg:QLtrace}
        \end{algorithm}

        O \textfunc{aplicaTraçoDeVolta()} é chamado toda vez que uma volta
        acaba. Essa rotina avalia se a volta foi ``limpa'', isto é, livre de
        acidentes. Em caso positivo, se a volta foi mais rápida que a melhor
        volta registrada até o momento, então os pares (estado, ação) da nova
        melhor volta são guardados. Já quando a volta atual não se tornou a
        melhor volta, cada escolha feita que não esteja no histórico da volta
        mais rápida recebe uma pequena punição. Além disso, depois que o
        processo exploratório for encerrado, essa rotina também passa a atribuir
        pequenas recompensas às escolhas realizadas durante a volta mais rápida.
        Desse modo, a aprendizagem tende a convergir para uma política muito
        próxima à usada na melhor volta\footnote{
            A política final pode não ser exatamente a mesma da usada na melhor
            volta, pois ações muito arriscadas (com alta relação a acidentes)
            são gradualmente removidas do histórico da melhor volta.
        }.

        O \textfunc{aplicaTraçoBom()} só tem efeito depois que a exploração
        terminou. Se não houve acidentes enquanto o traço estava sendo
        acumulado, para cada par (estado, ação) distinto presente no traço,
        dá-se um pequeno estímulo a acelerar mais (ou frear menos, se for o
        caso). Dessa forma, depois que a exploração acaba, o piloto
        progressivamente passa a tentar escolher ações mais arriscadas. Se
        acelerar mais não for a melhor escolha por causar acidentes ou não
        diminuir o tempo de volta, os mecanismos de punição por acidente e por
        não fazer a melhor volta se encarregam de não ``forçar'' essa ação ruim.
        Ao fim da rotina, o traço recebido sempre é esvaziado, independentemente
        se a exploração acabou ou não.

        A aplicação dos traços em caso de acidente é uma das partes mais
        importantes do nosso processo de aprendizagem. O comportamento ideal do
        piloto é desconhecido e as únicas informações concretas que temos sobre
        o problema é que almejamos que o agente gaste o menor tempo possível em
        cada volta e que algumas situações (acidentes) definitivamente precisam
        ser evitadas. Portanto, modelar corretamente o sistema de punições é
        crítico. Se não houver punição para atitudes que levam aos casos
        indesejados, o piloto terá um comportamento inadmissível. Porém, se a
        punição se estender erroneamente a ações não diretamente responsáveis
        pelo mal comportamento, o aprendizado pode resultar em uma política que
        não alcança o objetivo proposto.

        Por esse motivo, a rotina \textfunc{aplicaTraçoRuim()} detalhada no
        Algoritmo \ref{alg:applyBadTrace} é tão crucial. Dado que ela é chamada
        toda vez que um acidente acontece (sair da pista ou parar o carro), a
        proposta é percorrer os traços tentando identificar as ações causadoras
        do acidente e, com isso, punir apenas elas.

        Quando o carro para, é relativamente fácil encontrar as causas. Basta
        identificar se ele estava ou não na área de frenagem e buscar no traço
        correspondente a ação de frear mais intensa e puni-la. Já quando o carro
        sai da pista, as variações aumentam e identificar a(s) ação(ões)
        problemática(s) se torna mais complexo. Abaixo estão os três principais
        cenários nessa categoria.
        \begin{itemize}
            \item A situação mais comum é o carro entrar rápido demais em uma
                  curva e não conseguir seguir o traçado, saindo da pista;
            
            \item Outro cenário recorrente é o carro entrar na curva com
                  velocidade e posicionamento corretos, mas acelerar demais no
                  meio do trecho e perder o controle da direção;

            \item A terceira situação mais frequente acontece quando o piloto
                  consegue chegar ao limite da velocidade durante a curva,
                  percorre toda sua extensão, mas não é capaz de estabilizar o
                  carro no início do trecho seguinte, que normalmente é uma
                  reta.
        \end{itemize}

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}
            \SetKwFor{ParaCada}{para cada}{faça}{fim}
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}
            \SetKw{Devolva}{devolva}
            \SetKw{E}{e}
            \SetKw{Ou}{ou}
            \SetKw{Nao}{não}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}

            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}
            \SetKwData{LAMBDA}{LAMBDA}

            \SetKwData{Q}{$Q$}
            \SetKwData{reward}{$r$}
            \SetKwData{state}{$s'$}
            \SetKwData{lastS}{$s$}
            \SetKwData{action}{$a$}
            \SetKwData{punishment}{houvePunição}
            \SetKwData{wasBZ}{estavaNaAF}
            \SetKwData{brakingTrace}{traçoFrenagem}
            \SetKwData{farTrace}{traçoLivre}
            \SetKwData{worstAction}{piorAção}

            \SetKwFunction{inBZ}{estáNaAF}
            \SetKwFunction{checkRisk}{avaliaRisco}
            \SetKwFunction{causouAcidente}{causouAcidente}
            \SetKwFunction{farFromBZ}{longeDaAF}
            \SetKwFunction{getR}{recompensa}
            \SetKwFunction{getAction}{escolheAção}
            \SetKwFunction{applyGoodTrace}{aplicaTraçoBom}
            \SetKwFunction{applyBadTrace}{aplicaTraçoRuim}
            \SetKwFunction{applyLapTrace}{aplicaTraçoDaVolta}

            \Fn{\applyBadTrace{\brakingTrace, \farTrace, \wasBZ, \reward}}{
                \uSe{saiu da pista}{
                    \uSe(\hspace{2em}\comment*[h]{Acidente na Área de Frenagem}){\wasBZ}{
                        \ParaCada{par $(\state, \action)$ distinto em \brakingTrace}{
                            \comment{Atualiza \Q com a atenuação (decrescente) $\lambda$.}
                            $Q(\lastS, \action)\ \gets\ Q(\lastS, \action) + \alpha \lambda
                             \left[ \reward + \gamma \mmax_{a'} Q(\state, a') -
                             Q(\lastS, \action) \right]$\\
                            $\lambda$ \gets $\lambda$ $\times$ \LAMBDA\\
                        }
                    }
                    \Senao(\hspace{8.7em}\comment*[h]{Acidente fora da Área de Frenagem.}){
                        \punishment \gets Não\\
                        \ParaCada{par $(\state, \action)$ distinto em \farTrace}{
                            \uSe{\causouAcidente{\action}} {
                                $Q(\lastS, \action)\ \gets\ Q(\lastS, \action) + \alpha \lambda
                                 \left[ \reward + \gamma \mmax_{a'} Q(\state, a') -
                                 Q(\lastS, \action) \right]$\\
                                \punishment \gets Sim\\
                            }
                            \Senao{
                                \comment{Punição com $\lambda$ reduzido para indicar participação, mas não causa, no acidente.}
                                $Q(\lastS, \action)\ \gets\ Q(\lastS, \action) + \alpha \frac{\lambda}{100}
                                 \left[ \reward + \gamma \mmax_{a'} Q(\state, a') -
                                 Q(\lastS, \action) \right]$\\
                            }
                            \checkRisk{}\\
                        }
                        \comment{Se nenhuma ação em \farTrace foi punida, o erro
                                 ocorreu na Área de Frenagem\hspace{2em}
                                 (a menos que ela esteja muito longe).}
                        \worstAction \gets acelerar $100\%$ \comment{Estava-se rápido demais.}
                        \Enqto{\Nao \punishment \E \worstAction $>$ frear $100\%$ \E
                               $\brakingTrace \neq \varnothing$} {
                            \ParaCada{par $(\state, \action)$ distinto em \brakingTrace}{
                                \Se{\action $=$ \worstAction}{
                                    $Q(\lastS, \action)\ \gets\ Q(\lastS, \action) + \alpha \lambda
                                     \left[ \reward + \gamma \mmax_{a'} Q(\state, a') -
                                     Q(\lastS, \action) \right]$\\
                                    $\lambda$ \gets $\lambda$ $\times$ \LAMBDA\\
                                    \punishment \gets Sim\\
                                    \checkRisk{}\\
                                }
                            }
                            \worstAction \gets \worstAction $-$ 1\\
                        }
                        \Se{\Nao \punishment \E $\brakingTrace \neq \varnothing$}{
                            Adiantar ponto de freada em $2,5 metros$\\
                        }
                    }
                }
                \Senao(\hspace{10.2em}\comment*[h]{Carro parou na pista, mas não saiu dela.}){
                    Procura no traço a ação de frear mais intensa e a pune.
                }
                \brakingTrace \gets $\varnothing$\\
                \farTrace \gets $\varnothing$\\
            }
            \caption{Punição em acidentes.}
            \label{alg:applyBadTrace}
        \end{algorithm}

        No Algoritmo \ref{alg:applyBadTrace}, a avaliação feita em
        \textfunc{causouAcidente()} tenta identificar se a ação foi acelerar
        demais no fim das curvas ou acelerar demais antes de estabilizar. A 
        chamada a \textfunc{avaliaRisco()} verifica se a ação esta na lista das
        ações da melhor volta. Em caso positivo e essa ação estiver envolvida em
        mais que $4$ acidentes, ela então é removida da lista - e
        consequentemente, deixa de ser reforçada pelo
        \textfunc{aplicaTraçoDaVolta()}.

        A condição da linha $31$ só é satisfeita quando se sai da pista mesmo
        tendo escolhido todas as ações tomadas de \textvar{traçoFrenagem} como
        sendo frear $100\%$. Nesse caso, é preciso começar a frear mais cedo,
        isto é, mais longe do final do trecho que antecede a curva. Assim sendo,
        marca-se a alteração no vetor auxiliar que guarda a distância do ponto
        de freada para cada tipo de trecho.

        Com todas essas alterações, nos afastamos do formato tradicional do
        $Q$-\emph{Learning}. Em vez de um traço de elegibilidade único, usamos
        dois históricos independentes e alternantes. Além disso, ``escondemos''
        as atualizações da matriz $Q$ dentro da avaliação dos traços. Essas
        modificações são apenas um conjunto de camadas construído com base nos
        conceitos originais, contudo a essência e os mecanismos da Aprendizagem
        por Reforço se mantiveram.


    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection*{Mudanças de marcha}
        \begin{wraptable}{r}{0.55\textwidth}
            \vspace{-1em}
            \centering
            \caption{Valores máximo e mínimo de rpm de cada marcha.}
            \label{tab:gears}
            \begin{tabular}{lrrrrrr}
                \toprule
                marcha & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1}}
                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{2}}
                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{3}}
                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{4}}
                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{5}}
                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{6}}\\
                \midrule
                \addlinespace
                \textbf{máximo} & 7000 & 8000 & 8000 & 8500 & 9000 & $\infty^+$
                \\[0.5em]
                \textbf{mínimo}  &    - & 3500 & 4000 & 4000 & 4500 & 4500\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{wraptable}

        Quando se está pisando no acelerador, o número de rotações por minuto do
        motor (rpm) aumenta, assim como a velocidade do carro. Porém chega uma
        hora na qual é preciso trocar a marcha para a seguinte a fim de manter o
        aumento de velocidade. Da mesma forma, é preciso reduzir a marcha quando
        o rpm cai.

        Isso é feito para se manter o rpm numa faixa tal que a conversão da
        potência do motor em torque nas rodas é a mais eficiente possível. Com
        isso, o carro demora menos para ganhar velocidade. Os limites superior e
        inferior de rpm que usamos para efetuar automaticamente a troca de
        marchas são mostrados na Tabela \ref{tab:gears}.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection*{Alinhamento dos sensores \emph{track}}
        \begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{sensors}
            \caption{Alinhamento dos sensores \emph{track} na inicialização das
                     configurações do carro.}
            \label{fig:sensors_setup}
        \end{wrapfigure}

        Retomando a Tabela \ref{tab:sensors}, vemos que o carro dispõe de um
        sensor, chamado \emph{track}, com $19$ medidores de distância. Cada um
        desses instrumentos pode ter uma inclinação própria e funcionam como
        trenas que medem a distância entre o carro e o extremo da pista.
        
        A definição das inclinações é importante, pois impacta diretamente no
        controle do volante durante os ataques às curvas - afinal, o piloto
        virtual só ``enxerga'' pelas leituras dos sensores e esse é o único modo
        de estimar o ápice das curvas. Na Figura \ref{fig:sensors_setup}, está
        ilustrada a disposição adotada.


% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{Controle do volante}
    Conduzir o carro de forma a conseguir manter a maior velocidade possível é
    uma competência essencial que todo piloto precisa desenvolver. Embora essa
    habilidade possa ser adquirida através de muito treino, existe uma série de
    fundamentos teóricos que permitem definir a melhor forma de posicionar o
    carro na pista. Para isso, porém, é preciso levar em consideração uma grande
    soma de fatores, tais como a geometria do circuito de corrida, a dinâmica da
    interação entre o carro e a pista, aerodinâmica, aderência em cada trecho,
    entre outros \cite{braghin}.

    Quando o carro está fazendo uma curva, ele se mantém na trajetória desejada
    devido à força centrípeta gerada pelo atrito do pneu com o solo. Essa força
    $F_c$ é proporcional à velocidade $v$ do carro (além de sua massa $m$) e
    inversamente proporcional ao raio $r$ da curva, como mostrado na Equação
    \eqref{eq:centripetal}.
    \begin{equation}
        F_c = \frac{mv^2}{r}
        \label{eq:centripetal}
    \end{equation}

    Contudo, a interação entre o pneu e a pista tem um limite máximo de força
    que consegue gerar. Quando a velocidade é alta e demanda uma força maior do
    esse limite, o carro ``escapa'', ou seja, perde aderência e não consegue
    fazer a curva. Assim sendo, para se conseguir aumentar a velocidade nas
    curvas é preciso tentar aumentar o raio do trajeto. Em outras palavras,
    busca-se o \textbf{caminho de menor curvatura} (MCP - \emph{minimum
    curvature path}). Entretanto, esse percurso pode ser desnecessariamente mais
    longo que o \textbf{caminho de menor comprimento} (SP - \emph{shortest
    path}) e o ganho em velocidade pode não superar o acréscimo de tempo
    necessário para percorrer a distância extra.

    Tendo isso em vista, uma das formas de se buscar a trajetória que
    proporciona o menor tempo de volta é tentar encontrar uma ponderação entre
    os caminhos mais curto e de menor curvatura \cite{cardamone1, braghin}.
    Em \cite{braghin}, essa ponderação é calculada como uma combinação linear de
    MCP e SP. Além disso, o tempo de volta é estimado através de um modelo
    formal. Já em \cite{cardamone1}, a ponderação é computada usando um
    algoritmo genético, sendo que os candidatos à solução evoluem com base no
    resultado de simulações no \emph{TORCS}.

    No entanto, para aplicar soluções dessa natureza ao manejo do volante, seria
    necessário: $(i)$ Desenvolver um módulo do piloto virtual dedicado a seguir
    traçados descritos pelos ``pontos de caminho'' (\emph{way points})
    resultantes; $(ii)$ Adaptar nossa coleta de dados para criar um modelo de
    pista compatível com essas necessidades das técnicas; $(iii)$ Além, claro,
    de implementar as técnicas em si.

    Essas tarefas somadas demandariam um considerável esforço mas não estariam
    alinhadas com a proposta de nosso projeto. Em função disso, optamos por
    elaborar uma heurística própria para o controle do volante. Essa opção, além
    de apresentar um método alternativo aos que já existem, nos dá oportunidade
    de colocar em uso os controladores PID descritos no Capítulo \ref{chap:pid}.
    Na próxima seção, são apresentados detalhes da heurística que elaboramos.

    \subsection*{Heurística de controle do volante}
        A cada passo de execução do simulador, o piloto virtual precisa decidir
        o quanto virará o volante. Para tomar essa decisão, nossa heurística
        demanda apenas um conjunto relativamente pequeno de informações, o que é
        uma vantagem em comparação às abordagens citadas anteriormente, além de
        facilitar sua adaptação e aplicação em outros ambientes de uso.

        A informação indispensável que usamos é o tipo do trecho onde o carro
        está a cada instante, o que se consegue a partir do modelo proveniente
        da segmentação e classificação da pista (explicado no Capítulo
        \ref{chap:pista}). Além disso, dependendo da situação na qual o
        piloto virtual se encontra, dados complementares também são necessários.
        A seguir, estão explicados esses distintos cenários bem como o
        comportamento gerado em resposta a cada um deles e os parâmetros usados
        em seus respectivos controladores PID.

        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=0.67\textwidth]{attack}
            \caption{Etapas do ataque à curva. \textbf{A}: entrada; \textbf{B}:
                     ápice; \textbf{C}: saída.}
            \label{fig:attack}
        \end{figure}

        \begin{description}
            \item[Preparação para próxima curva] \hfill\\
                Quando o carro está em um trecho de reta seguido de curva
                moderada ou forte, a fim de reduzir a curvatura do trajeto, ele
                deve se manter no extremo da pista oposto à direção da próxima
                curva (ponto \textbf{A} na Figura \ref{fig:attack}). Essa
                estratégia também pode ser usada em trechos que não sejam retas,
                mas que tenham baixa curvatura (como curvas fáceis longas). Para
                se posicionar dessa forma, emprega-se o controlador chamado
                \textfunc{preparePID}, que usa o sensor \emph{trackPos} (Tabela
                \ref{tab:sensors}) como entrada e $\pm0.75$ (com sinal
                dependendo do lado da curva) como \emph{setpoint}.

            \item[Ataque à curva] \hfill\\
                Diz-se que um piloto ataca a curva quando (estando na posição
                correta de preparação) direciona o carro de modo a apontá-lo
                para o ápice da curva (ponto \textbf{B} na Figura
                \ref{fig:attack}). Essa atitude resulta em uma trajetória que
                parte de um extremo da pista, a cruza e culmina no extremo
                oposto em um movimento que tangencia a curva.

                Para realizar essa manobra em função do ângulo entre a direção
                do carro e a tangente da curva, usamos o controlador
                \textfunc{attackPID}. Como o objetivo é alinhar o carro com a
                tangente da curva, o \emph{setpoint} é fixado em zero. Já a
                direção alvo, a princípio, seria dada pelo ângulo de inclinação
                do sensor \emph{track} (Tabela \ref{tab:sensors}) que devolvesse
                a maior distância livre. Entretanto, isso faria com que o centro
                do carro passasse exatamente sobre o ponto de tangência da curva
                e, consequentemente, duas rodas ficariam para fora da pista.
                Para corrigir isso e manter as quatro rodas dentro dos limites
                do percurso, passamos como entrada do controlador um ângulo
                corrigido descontando $75\%$\footnote{
                    Para que a roda interna passe exatamente pelo ponto de
                    tangência, o cálculo deveria usar $50\%$ da largura do
                    carro. Apesar disso, escolhemos usar o valor de $75\%$ para
                    manter uma margem de segurança e evitar que alguma roda
                    passe por fora da pista, mesmo quando o carro não conseguir
                    seguir exatamente a direção pretendida.
                } da largura do carro. Assim, a entrada corrigida é dada por:

                \[
                    entrada = \alpha_{sensor} - \textit{direção} \times
                              \arctan\left(\dfrac{0,75T}{dist_{sensor}}\right)
                \]

                Onde $\alpha_{sensor}$ é o ângulo do sensor escolhido,
                \textit{direção} assume $-1$ ou $+1$ dependendo se a curva é
                para esquerda ou direita, $T$ é a constante \emph{TRACK} com o
                valor da distância entre as rodas no mesmo eixo do carro e
                $dist_{sensor}$ é a leitura do sensor de maior distância.

            \item[Estabilização] \hfill\\
                Após passar pelo ápice da curva em alta velocidade, o
                carro tem a tendência de cruzar novamente a pista (ponto
                \textbf{C} na Figura \ref{fig:attack}). Por isso, o fim da
                execução de uma curva consiste em estabilizar o carro o quanto
                antes. Isto é, deixá-lo alinhado com o eixo da pista,
                independentemente da posição em relação à largura da pista. O
                responsável em gerenciar o volante nessa tarefa é o controlador
                \textfunc{stabilizePID}, o qual também mantém o \emph{setpoint}
                em zero, assim como \textfunc{attackPID}, porém o valor de
                entrada é dado pelo sensor \emph{angle} (Tabela
                \ref{tab:sensors}).

            \item[Curvas em ``S''] \hfill\\
                Quando o circuito possui duas curvas curtas, seguidas e opostas
                uma a outra, diz-se que elas são curvas em ``S'', ou que ambas
                formam uma \emph{chicane}. Evidentemente, para identificar essa
                composição, além do tipo do trecho onde o carro está, é preciso
                também avaliar o tipo do trecho seguinte. Ao enfrentar uma
                \emph{chicane}, o piloto precisa tentar passar pelas curvas
                seguindo o trajeto com menor desvio possível, idealmente indo em
                linha reta.

                Considerando os pontos de marcação da Figura \ref{fig:s_turn},
                na entrada da primeira curva (ponto \textbf{A}) é realizado um
                ataque simples com o controlador \textfunc{attackPID}. Contudo,
                ao atingir o ápice da primeira curva (ponto \textbf{B}),
                aciona-se um modificador no controlador e o fator corretivo é
                desabilitado. Dessa forma, entre o ápice da primeira curva e o
                início da segunda, tenta-se seguir puramente o sentido mais
                livre. A partir do momento quando o carro entra na segunda
                curva, o piloto virtual interpreta que está em uma situação de
                ataque simples e se comporta de acordo com esse novo cenário.

            \item[Curvas em ``U''] \hfill\\
                Chamamos de curvas em ``U'' as formações compostas por duas
                curvas seguidas para o mesmo lado, podendo ou não terem
                curvaturas distintas. Quando a sequência já começa com uma curva
                fechada, a estratégia é a mesma do ataque à curva simples, porém
                repetida duas vezes: ataque até o primeiro ápice, estabilização,
                ataque ao segundo ápice e estabilização final.

                Já quando a primeira curva é mais suave, deve-se tentar manter o
                carro bem posicionado para virar fechado na segunda. A sequência
                de ações está exemplificada na Figura \ref{fig:u_turn}. Na
                entrada da primeira curva (ponto \textbf{A}), o piloto inicia o
                ataque porém depois de percorrer apenas $20\%$ do comprimento
                desse primeiro trecho, já usa-se o controlador
                \textfunc{preparePID} com \emph{setpoint} de $0,2$. Assim, em
                vez de passar pelo ápice no ponto \textbf{B}, o carro faz uma
                trajetória mais aberta, com mais velocidade, e chega ao fim da
                primeira curva (ponto \textbf{C}) pronto para atacar a segunda
                com mais chances de conseguir atingir o segundo ápice (ponto
                \textbf{D}) de forma correta.
        \end{description}

        \begin{figure}
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.45\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{s_turn}
                \caption{Curva em ``S''. \textbf{A}. entra na curva
                         \textbf{B}. carro atinge o ápice da curva, mas o carro
                         não continua virando \textbf{C}. mesmo virando o
                         volante, o carro segue em frente \textbf{D}. carro
                         jogado para fora da pista}
                \label{fig:s_turn}
            \end{subfigure}
            \hspace{2em}
            \begin{subfigure}[!htb]{0.45\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{u_turn}
                \caption{Curva em ``U''. \textbf{A}. entra na curva
                         \textbf{B}. traseira começa a sair \textbf{C}. carro
                         continua virando em torno do próprio eixo \textbf{D}.
                         carro gira completamente para fora da rota}
                \label{fig:u_turn}
            \end{subfigure}
            \caption{Curvas em sequência.}
            \label{fig:double_turn}
        \end{figure}

        Definidas as estratégias para responder a cada situação, é preciso
        realizar o processo de ajuste dos controladores PID como descrito no
        Capítulo \ref{chap:pid}. Como resultado, definimos os valores para as
        contantes de ganho de cada controlador. As Tabelas \ref{tab:preparePID},
        \ref{tab:attackPID} e \ref{tab:stabilizePID} apresentam esses valores
        finais.

        \begin{table}[hbt]
            \centering
            \begin{minipage}[t][9.2em][b]{0.31\textwidth}
                \centering
                \caption{Constantes de ganho do controlador de preparação para a
                         curva seguinte.}
                \label{tab:preparePID}
                \vfill
                \begin{tabular}{cD{,}{,}{-1}}
                    \toprule
                    \multicolumn{2}{c}{\textbf{\textfunc{preparePID}}}\\
                    \midrule
                    \addlinespace
                    $K_p$ & 0,06\\[0.5em]
                    $K_i$ & 0,0\\[0.5em]
                    $K_d$ & 3,0\\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t][9.2em][b]{0.31\textwidth}
                \centering
                \caption{Constantes de ganho do controlador de ataque à curva.}
                \label{tab:attackPID}
                \vfill
                \begin{tabular}{cD{,}{,}{-1}}
                    \toprule
                    \multicolumn{2}{c}{\textbf{\textfunc{attackPID}}}\\
                    \midrule
                    \addlinespace
                    $K_p$ & 0,4\\[0.5em]
                    $K_i$ & 0,0005\\[0.5em]
                    $K_d$ & 1,7\\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t][9.2em][b]{0.31\textwidth}
                \centering
                \caption{Constantes de ganho do controlador de estabilização do
                         ângulo do carro em relação ao eixo da pista.}
                \label{tab:stabilizePID}
                \vfill
                \begin{tabular}{cD{,}{,}{-1}}
                    \toprule
                    \multicolumn{2}{c}{\textbf{\textfunc{stabilizePID}}}\\
                    \midrule
                    \addlinespace
                    $K_p$ & 1,5\\[0.5em]
                    $K_i$ & 0,0003\\[0.5em]
                    $K_d$ & 10,0\\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{minipage}
        \end{table}
        %Todos eles tem ramping para não virar 'socado' o volante.


% ---------------------------------------------------------------------------- %
\section{Sistemas auxiliares}
    Carros reais, tanto de corrida quanto de passeio, são equipados com uma
    série de equipamentos e dispositivos de segurança que se dividem em duas
    categorias: $(i)$ Sistemas passivos, tais como cintos de segurança e
    \emph{airbags}; e $(ii)$ Sistemas ativos, como por exemplo o controle de
    tração. O objetivo dos sistemas passivos é garantir a segurança dos
    ocupantes do veículo durante acidentes. Em contrapartida, os sistemas ativos
    visam ajudar o motorista a manter o controle do carro e prevenir os
    acidentes.

    Num ambiente virtual, embora não seja preciso zelar com afinco pelo
    bem-estar do piloto, é conveniente minimizar a ocorrência de incidentes como
    colisões e derrapagens. Dessa forma, o emprego de sistemas ativos de
    segurança se mostra muito interessante. O funcionamento desses mecanismos
    exige apenas dados simples, como velocidade instantânea do carro,
    que já são diretamente acessíveis ao nosso agente. Outra vantagem de adotar
    essas funcionalidades está no fato delas também agirem como filtros, capazes
    de compensar um pouco a alta granularidade dos comando passados aos
    atuadores. A seguir, damos detalhes sobre os sistemas auxiliares adicionados
    ao carro de corridas.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection{ABS}
        A sigla ABS se refere a expressão \emph{Anti-lock Braking System} e
        designa um sistema cujo principal objetivo é prevenir o travamento das
        rodas durante as frenagens. Quando as rodas estão travadas, o carro
        derrapa, fazendo com que a desaceleração seja menos eficiente e causando
        perda do controle de direção. Esse tipo de travamento acontece quando
        se aciona o freio com mais vigor que o necessário, o que é uma situação
        recorrente para o nosso piloto virtual. Como vimos anteriormente nesse
        capítulo, nosso agente só consegue empregar três intensidades de pressão
        ao pedal ($0\%$, $40\%$ e $100\%$). Ou seja, sem esse sistema auxiliar,
        constantemente há derrapagens e o carro fica muito sujeito a sair da
        pista.

        O conceito geral do ABS consiste em monitorar a rotação das rodas,
        comparando com a velocidade linear do carro, identificando aquelas na
        iminência de travar e liberando individualmente o freio delas por
        uma fração de segundo. Em um carro real, muitos componentes estão
        envolvidos no cumprimento desse dever \cite{gardinalli}, sendo que a
        maioria deles não tem paralelo em nosso ambiente de simulação. Apesar
        disso, ainda é possível produzir um efeito similar mesmo seguindo as
        restrições impostas pelo \emph{TORCS}.

        Primeiramente, precisamos formalizar a medida de \emph{slip},
        correspondente ao escorregamento. Para tal, seguiremos a Equação
        \eqref{eq:slip} \cite{gillespie}, onde o \emph{slip} é uma porcentagem
        calculada em função da diferença entre a velocidade instantânea do carro
        e a velocidade linear que as rodas estariam proporcionando.

        \begin{equation}
            slip = \dfrac{V_{carro} - V_{rodas}}{V_{carro}}
            \label{eq:slip}
        \end{equation}

        Sabendo como medir o escorregamento, poderia-se supor que o ABS
        trabalharia para manter esse valor o mais próximo de zero possível.
        Entretanto, uma análise da variação da eficiência da frenagem em relação
        ao \emph{slip} revela que uma quantidade moderada de escorregamento dos
        pneus é essencial para o processo de desaceleração \cite{gillespie}.

        Mais precisamente, vemos pela Figura \ref{fig:slip} que o melhor
        aproveitamento dos freios se dá quando a taxa de escorregamento está por
        vota de $20\%$. Contudo, se manter nesse patamar de eficiência só é
        possível em teoria, pois o sistema como um todo é instável nessa
        situação \cite{gillespie}: para um dado torque aplicado pelo freio, uma
        vez que a roda desacelera a ponto de atingir o grau ótimo de
        escorregamento, qualquer perturbação nessa condição acaba resultando em
        excesso de torque do freio, causando desaceleração ainda maior na roda.
        Com o aumento do escorregamento, o torque que o solo gera na roda
        diminui drasticamente e, por sua vez, a força do freio faz a roda
        desacelerar ainda mais, provocando o travamento e levando o índice de
        escorregamento a $100\%$.
%Quando há travamento total das rodas, o escorregamento chega a $100\%$ e a
%eficiência da frenagem é consideravelmente reduzida. Por isso é interessante

%Reação muito mais rápida e com frequência mais alta que qualquer humano
%
%O sistema real controlaria as rodas independentemente (3 ou 4 canais), mas
%nosso carro só permite frear todas de um vez

        \begin{figure}[htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{slip}
            \caption{Eficiência da frenagem em função da taxa de escorregamento
                     dos pneus.}
            \label{fig:slip}
        \end{figure}

        Pilotos muito bem treinados e experientes são capazes de interpretar o
        comportamento de seus carros durante as freadas e ``sentir'' o nível de
        escorregamento. Com isso, eles conseguem dosar a pressão no freio de
        modo a manter o carro no limite da aderência, mas sem derrapar. Essa
        técnica se chama \emph{threshold braking} e depende de tantas nuances
        que sua reprodução em um sistema automatizado se torna praticamente
        inviável. O ABS portanto não almeja prevenir completamente os
        escorregamentos, mas sim gerenciar o \emph{slip} para mantê-lo em na
        faixa aceitável. Quando o valor medido extrapola essa faixa segura, o
        freio é momentaneamente liberado para o pneu recuperar aderência e, em
        seguida, volta-se a aplicar a frenagem.

        Descrevemos no Algoritmo \ref{alg:ABS} o método que usamos para
        reproduzir no ambiente virtual o efeito do ABS. A rotina serve como um
        filtro, recebendo pela variável \textbf{freio} o valor bruto que o
        agente usaria para frear e devolvendo uma saída que ajuda a minimizar
        acidentes.

        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwProg{Fn}{}{}{fim}

            \SetCommentSty{textit}
            \SetKwComment{comment}{$\triangleright$ }{}
            \SetKwData{gets}{$\leftarrow$}
            \SetKw{Devolva}{devolva}
            \SetKw{Nao}{não}

            \SetKwData{brake}{freio}
            \SetKwData{lastBrake}{últimoFreio}
            \SetKwData{hasLocked}{travouRoda}
            \SetKwData{lastStableBrake}{últimoNívelEstável}
            \SetKwData{slip}{slip}
            \SetKwData{carS}{$v_{carro}$}
            \SetKwData{wheelS}{$v_{rodas}$}

            \SetKwFunction{ABS}{ABS}
            \SetKwFunction{min}{Min}
            \SetKwFunction{max}{Max}
            \SetKwFunction{getCarS}{pegaVelocidadeCarro}
            \SetKwFunction{getWheelS}{pegaRotaçãoRoda}

            \Fn{\ABS{\brake}}{
                \Se{\Nao estava freando no instante anterior}{
                    \lastStableBrake \gets $0$\\
                    \lastBrake \ gets $0$\\
                }
                \carS \gets \getCarS{} \hspace{1em}\comment{Em metros por segundo.}
                \wheelS \gets $RaioRodas \times \displaystyle\sum_{i=0}^{3}\getWheelS{i}$\\
                \slip \gets $\dfrac{\carS - \wheelS}{\carS}$\\

                \BlankLine
                \uSe(\hspace{8.8em} \comment*[h]{Derrapando}){\slip $>$ $0,2$}{
                    \lastBrake \gets $0,05$ \comment{Aplica apenas 5\% de freio.}
                    \hasLocked \gets Sim\\
                }
                \Senao{
                    \uSe{\hasLocked}{
                        \comment{Quando veio de um travamento, volta a frear em
                                 um nível seguro.}
                        \lastBrake \gets $0,85$ $\times$ \lastStableBrake\\
                    }
                    \Senao{
                        \lastStableBrake \gets \lastBrake\\
                    }

                    \BlankLine
                    \Se(\hspace{6.8em} \comment*[h]{Escorregamento aceitável.}){\slip $\leq$ $0,18$}{
                        \comment{Incrementa gradualmente o sinal de saída até atingir o valor de entrada.}
                        \lastBrake \gets \min{$(\lastBrake + 0,05)$, \brake}\\
                    }
                    \hasLocked \gets Não\\
                }

                \BlankLine
                \Devolva \lastBrake\\
            }

            \caption{Filtro ABS cuja entrada é o quanto se desejaria estar
                     pisando no freio e a saída é um valor corrigido, que não
                     faz o carro derrapar.}
            \label{alg:ABS}
        \end{algorithm}

        Dois detalhes adicionais que acrescentamos ao conceito original são as
        instruções das linhas $14$ e $19$ do pseudocódigo. O primeiro deles faz
        com que, no instante seguinte à liberação do freio em função de um
        travamento, a saída volte com um valor com alta chances de não bloquear
        novamente as rodas. O segundo ponto faz com que a intensidade da
        aplicação do freio cresça gradualmente até o nível desejado. Dessa
        forma, diminuímos ainda mais o risco de travamentos, pois o freio nunca
        é acionado abruptamente.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    \subsection{ESC}
        Outro sistema de segurança presente nos carros reais é o controle
        eletrônico de estabilidade (\emph{Electronic Stability Control}). Quando
        o carro não está indo exatamente me linha reta, acelerar demais ou frear
        demais podem culminar na perda de estabilidade do veículo e falta de
        controle sobre a direção. Por conta disso, o objetivo do ESC é evitar
        que o carro não consiga seguir uma rota em curva por decorrência da
        falta de aderência nas rodas do eixo dianteiro ou do eixo traseiro.
        Essas duas situações estão ilustradas na Figura \ref{fig:underoversteer}
        e são chamadas respectivamente de \emph{understeer} e \emph{oversteer}.

        \begin{description}
            \item[\emph{Understeer} (subesterço):] \hfill\\
                O \emph{understeer} se dá quando o carro mantém uma trajetória
                quase em linha reta, independentemente das rodas estarem
                apontando no sentido da curva. Visualmente, o comportamento do
                carro passa a impressão de que o volante foi esterçado menos do
                que o necessário, como visto na Figura \ref{fig:understeer}.

                Esse cenário está frequentemente associado a entrar com
                velocidade excessiva em uma curva, fazendo com que a inércia do
                carro supere o atrito dos pneus dianteiros com o solo. Além
                disso, o \emph{understeer} também pode acontecer ao frear
                intensamente enquanto o volante não centralizado.
            \item[\emph{Oversteer} (sobresterço):] \hfill\\
                Em contraposição ao item anterior, o \emph{oversteer} se
                caracteriza pelo carro virar mais que a trajetória desejada, em
                um movimento de rotação em torno do próprio eixo (Figura
                \ref{fig:oversteer}). Por conta disso, tem-se a impressão de que
                o volante foi mais esterçado do que necessário.

                O \emph{oversteer} acontece quando os pneus traseiros ficam sem
                aderência, deixando de acompanhar a direção ditada pelos pneus
                dianteiros. Em veículos com tração traseira, como a maioria dos
                carros de corrida, o \emph{oversteer} geralmente acontece quando
                se acelera em demasia durante uma curva\footnote{
                    A situação de \emph{oversteer} pode se tornar relativamente
                    estável quando se vira o volante em contraposição ao sentido
                    de rotação do carro e dosando a pressão no acelerador. Dessa
                    forma, o piloto consegue manter o controle da trajetória
                    mesmo enquanto derrapa. Essa técnica é chamada de
                    \emph{drifting}.
                }.
        \end{description}
%(Supondo que o carro esteja balanceado, isto é, o sistema de suspensão e a
%regulagem de aerodinâmica (asas dianteira e traseira) não estão favorecendo
%nenhuma das duas situações over/understeer)

        \begin{figure}
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.47\textwidth}
                \includegraphics[width=\textwidth]{understeer}
                \caption{\emph{Understeer}: \textbf{A}. entrada na curva;
                         \textbf{B}. rodas dianteiras perdem aderência e
                         perde-se completamente o controle da direção;
                         \textbf{C}. mesmo virando o volante, o carro segue em
                         frente; \textbf{D}. carro jogado para fora da pista.}
                \label{fig:understeer}
            \end{subfigure}
            \hspace{2em}
            \begin{subfigure}[!htb]{0.47\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{oversteer}
                \caption{\emph{Oversteer}: \textbf{A}. entrada na curva;
                         \textbf{B}. rodas traseira perdem aderência e o carro
                         começa a girar em torno do próprio eixo; \textbf{C}.
                         carro desliza lateralmente enquanto gira; \textbf{D}.
                         carro aponta completamente para fora da rota
                         pretendida.}
                \label{fig:oversteer}
            \end{subfigure}
            \caption{Efeitos da perda de aderência nas rodas dianteiras e
                     traseiras.}
            \label{fig:underoversteer}
        \end{figure}

        O funcionamento do ESC se aproveita de muitos dos mecanismos do ABS. O
        sistema de estabilidade compara o curso desejado pelo motorista
        (indicado pelo volante) com o movimento real do veículo. Quando se
        detecta uma condição de instabilidade, o ESC aciona individualmente os
        freios das rodas que estão no mesmo lado para onde deseja-se virar
        forçando o carro a girar para a orientação correta. Além disso, o
        sistema também gerencia a distribuição do torque do motor para as rodas.

        Dessa forma, o sistema consegue contribuir muito para a manutenção do
        controle sobre o carro. Entretanto, apesar da similaridade do ESC com o
        ABS ser uma vantagem no mundo real, para o uso no nosso ambiente de
        simulação é uma desvantagem. Como vimos na seção sobre ABS, embora seja
        possível medir a velocidade angular de cada roda, o piloto virtual não
        tem meios para comandar o freio de cada roda individualmente.

        Dadas as limitações, nosso modo de combater o \emph{understeer} e
        \emph{oversteer} atua de forma mais indireta sobre a rotação do carro.
        A cada instante, a velocidade de deslocamento perpendicular à direção do
        carro é medida. Esse parâmetro indica o quanto o carro está escorregando
        lateralmente e, com base nisso, o acelerador ou o freio, dependendo do
        casso, recebe um fator atenuante. Em situações extremas, com velocidade
        lateral maior que $4m/s$, abdica-se completamente de acelerar ou frear
        em prol de recuperar a aderência dos pneus.


%Mede a velocidade lateral e o ângulo (em relação a pista - mas de verdade não daria)
%<figura>

%O que o controle de tração real faz é análogo ao ABS, só que durante a aceleração.
%O ESC ou ESP gerencia o freio de cada roda fazendo o carro girar para o lado certo.

%Pela mesma limitação de não ser possível trabalhar com o freio de cada roda
%independentemente, vista na seção do ABS, nos limitamos a atenua o
%acelerador/freio proporcionalmente à velocidade lateral para mitigar o
%over/understeer.

    % ------------------------------------------------------------------------ %
    %\subsection{Recuperação de acidentes}
    %    Quando o carro sai da pista ou para, ele está em um dos estados finais
    %    ``ruins''. Para voltar fazemos o seguinte.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
%\section{Dia de corrida}
%Resultados e comparações
%Externas: contra bernwiBLA e autopia
%Internas: slotcar + noassists
%          slotcar + assists
%          smart   + noassists
%          smart   + assists

